Ниже описаны основные шаги настройки лабораторных сетей.

# Подключение к серверу #

Подключиться к серверу можно при включённом VPN или с разрешённого IP адреса.
Для подключения используется [ssh](https://en.wikipedia.org/wiki/Secure_Shell).
На Gnu/Linux и iOs для подключения используется команда `ssh`, на Windows -- программа
[putty](https://www.chiark.greenend.org.uk/~sgtatham/putty/latest.html).
Подробнее подключение описано в [этой статье](https://www.howtogeek.com/311287/how-to-connect-to-an-ssh-server-from-windows-macos-or-linux/).
Далее в примерах будет использована команда `ssh`.

## Подключение при включённом VPN ##

При включённом VPN команда подключения к серверу СВЧ:

```bash
ssh rflserver@192.168.100.1
```

Здесь `rflserver` -- имя пользователя. После нажатия на <kbd>Enter</kbd> надо ввести пароль. При его введении символы отображаться не будут.

К Динус:

```bash
ssh gatekeeper@192.168.100.1
```

Здесь `gatekeeper` -- имя пользователя. После нажатия на <kbd>Enter</kbd> надо ввести пароль. При его введении символы отображаться не будут.

# Перезагрузка сервера #

Сервер можно перезагрузить. При этом необходимо убедиться, что все настройки установлены верно,
иначе вновь удалённо подключиться уже не получится:

```bash
systemctl reboot
```

# Обновление ПО #

При желании можно обновить ПО:

```bash
sudo apt update && sudo apt upgrade -y
```

Удаление ненужных программ после обновления:

```bash
sudo apt autoremove -y
```

Удаление временных файлов:

```bash
sudo apt autoclean
```

Выполнение потенциально опасного обновления ПО, требующего проверки удаляемых пакетов:

```bash
sudo apt update && sudo apt dist-upgrade -y
```

# Настройка DHCP сервера #

Для присваивания статического IP компьютеру требуется изменить настройки DHCP сервера.

## Сохранение старых настроек ##

На всякий случай стоит сохранить старые настройки:

```bash
cp /etc/dhcp/dhcpd.conf /etc/dhcp/dhcpd.conf.old
```

## Изменение диапазона динамических адресов ##

Чтобы установить статический IP, надо убедиться, что он не попадает в диапазон динамически
выдаваемых адресов.
Например, если для адресного пространства `192.168.100.0/24` диапазон
`192.168.100.50-192.168.100.200` выделен под динамические адреса, то статические адреса можно
выдавать в диапазоне `192.168.100.2-192.168.100.49`.

```bash
sudo nano /etc/dhcp/dhcpd.conf
```

В открывшемся файле интересующие нас строки выглядят так:

```config
subnet 192.168.100.0 netmask 255.255.255.0 {
  range 192.168.100.20 192.168.100.200;
  option routers 192.168.100.1;
}
```

Строка `range 192.168.100.20 192.168.100.200;` отвечает за диапазон динамических адресов.

## Закрепление статического адреса ##

Для закрепления адреса за компьютером надо добавить строки:

```config
host hostname {
  hardware ethernet 00:c0:ee:27:e6:69;
  fixed-address 192.168.100.19;
}
```

`hostname` -- произвольный идентификатор настройки, `hardware ethernet` -- MAC-адрес порта
компьютера (разные порты компьютера имеют разные MAC-адреса), `hardware ethernet` -- статический
адрес, который не должен лежать в диапазоне динамических адресов.

Для сохранения файла настроек нажмите <kbd>Ctrl+o</kbd>, <kbd>Ctrl+c</kbd> для отмены, <kbd>Ctrl+x</kbd> для
выхода.

## Применение настроек ##

Для применения настроек введите:

```bash
systemctl restart isc-dhcp-server.service
```

Для проверки введите:

```bash
systemctl status isc-dhcp-server.service
```

Нажмите <kbd>q</kbd> для возврата в консоль.

Если присутствует ошибка, о ней будет сообщено в высветившемся тексте.
В этом случае нужно либо исправить ошибку, либо вернуть сохранённую предыдущую настройку.

## Откат к предыдущим настройкам ##

В случае возникновения ошибок можно вернуть старые настройки:

```bash
mv /etc/dhcp/dhcpd.conf.old /etc/dhcp/dhcpd.conf
systemctl restart isc-dhcp-server.service
```

# Настройка межсетевого экрана #

Эти настройки контролируют доступ компьютеров сети к интернету.

## Сохранение старых настроек ##

На всякий случай стоит сохранить старые настройки:

```bash
cp /etc/nftables.conf /etc/nftables.conf.old
```

## Разрешение доступа к серверу из вне ##

Для удалённого администрирования можно разрешить доступ с определённого IP.
Для этого откроем настройки:

```bash
sudo nano /etc/nftables.conf
```

Интересующие нас строки выглядят так:

```nftables
set remote_allowed {
					type ipv4_addr
					elements = { 85.143.113.112 , 85.143.113.113 }
}
```

Добавьте IP в список `elements`.
Имейте ввиду, что IP должен быть статическим.
Обычно такую услугу провайдеры предоставляют бесплатно.

Для сохранения файла настроек нажмите <kbd>Ctrl+o</kbd>, <kbd>Ctrl+c</kbd> для отмены, <kbd>Ctrl+x</kbd> для
выхода.

## Разрешение доступа компьютера к интернету ##

Можно разрешить компьютеру выход в интернет без использования прокси.
Для этого на компьютере не должно быть ничего нелегального.
Откроем настройки:

```bash
sudo nano /etc/nftables.conf
```

Интересующие нас строки выглядят так:

```nftables
map hosts {
			type ipv4_addr . ether_addr : verdict
			elements = {
						192.168.100.3  . 00:18:f3:5e:bb:d3 : accept , # MAIN
						192.168.100.10 . 6c:f0:49:d0:39:fd : accept , # MEASURE
			}
}
```

Добавьте в список `elements` строку в формате

```nftables
<IP> . <MAC> : accept , # <COMMENT>
```

`<IP>` -- статический IP машины, `<MAC>` -- её MAC-адрес.
`<COMMENT>` -- комментарий к правилу (имя машины).

*Не теряйте запятую перед комментарием!*

Для сохранения файла настроек нажмите <kbd>Ctrl+o</kbd>, <kbd>Ctrl+c</kbd> для отмены, <kbd>Ctrl+x</kbd> для
выхода.

## Применение настроек ##

Для применения настроек введите:

```bash
systemctl restart nftables.service
```

Для проверки введите:

```bash
systemctl status nftables.service
```

Нажмите <kbd>q</kbd> для возврата в консоль.

Если присутствует ошибка, о ней будет сообщено в высветившемся тексте.
В этом случае нужно либо исправить ошибку, либо вернуть сохранённую предыдущую настройку.

## Откат к предыдущим настройкам ##

В случае возникновения ошибок можно вернуть старые настройки:

```bash
mv /etc/nftables.conf.old /etc/nftables.conf
systemctl restart nftables.service
```

# Настройка паролей прокси сервера #

## Перезагрузка сервера ##

Иногда прокси сервер падает, в этом случае его надо перезапустить:

```bash
systemctl restart squid.service
```

## Добавление нового пароля ##

Можно добавить новый пароль для доступа к интернету:

```bash
sudo htpasswd /etc/squid/passwords <username>
```

`username` -- логин.

**Используйте только символы нижнего регистра для логина и пароля!**

Повторение этой команды изменит ранее заданный пароль.

## Удаление пароля ##

Пароль можно удалить из списка

```bash
sudo htpasswd -D /etc/squid/passwords <username>
```

`username` -- логин.

# Генерация сертификата VPN #

Для добавления сертификата VPN зайдите в папку:

```bash
cd ~/easy-rsa
```

и запустите скрипт

```bash
./make_config.sh <user>
```

`<user>` -- имя пользователя.

Чтобы изменить срок выдачи сертификата можно использовать вариант команды

```bash
export DAYS=<days>
./make_config.sh <user>
```

где `<days>` -- срок действия сертификата в днях.
Для вычисления срока действия сертификата можно воспользоваться скриптом на Python `timedelta.py`
```python
#!/usr/bin/env python3

from sys import argv
from dateutil import parser
from datetime import datetime

if len(argv) != 2:
    date_string = '31.12.2021'
else:
    date_string = argv[1]

date = parser.parse(date_string)
now = datetime.now()

print(f"DAYS={(date-now).days}")
```

Для расчёта дней до даты запустите команду
```bash
export $(timedelta.py <date>)
```
где `<date>` -- день окончания действия сертификата (например, `31-12-2022`).

## Копирование файла подключения ##

Перейдите в папку со сгенерированными настройками:

```bash
cd ~/easy-rsa/files
```

Узнайте полный путь файла:

```bash
realpath <user>.ovpn
```

`<user>` -- ранее введённое имя пользователя.
Команда выведет полный путь до файла настроек.
Скопируйте его.

На локальной машине введите в консоли

```bash
scp rflserver@192.168.100.1:<filepath> .
```

**Обратите внимание на точку в конце команды. Она обозначает текущую папку.**

или

```bash
scp gatekeeper@192.168.100.1:<filepath> .
```

**Обратите внимание на точку в конце команды. Она обозначает текущую папку.**

`<filepath>` -- ранее скопированный путь.


Для копирования файла на Windows можно воспользоваться [этими инструкциями](https://it.cornell.edu/managed-servers/transfer-files-using-putty).

# Запрет сертификата #

Для запрета доступа для уже выписанного сертификата  VPN зайдите в папку:

```bash
cd ~/easy-rsa
```

и запустите команду

```bash
./easyrsa revoke <user>
```

`<user>` -- имя пользователя.

После этого требуется обновить файл `crl.pem` в соответствии с приведённой ниже инструкцией.

# Обновление серверного сертификата VPN #

Для обновления серверного сертификата VPN зайдите в папку:

```bash
cd ~/easy-rsa
```

и запустите команды

```bash
./easyrsa gen-req server nopass
./easyrsa sign-req server server
```

Скопируйте новые сертификаты в папку openvpn

```bash
sudo cp pki/issued/server.crt /etc/openvpn
sudo cp pki/private/server.key /etc/openvpn
```

и перезапустите сервер

```bash
systemctl restart openvpn@server.service
```

# Обновление файла `crl.pem` #

Для применения действия ограничения доступа по выписанному сертификату требуется сгенерировать файл `crl.pem`. Для этого надо зайти в папку:

```bash
cd ~/easy-rsa
```

и запустить команду

```bash
./easyrsa gen-crl
```

Скопируйте новый файл в папку openvpn

```bash
sudo cp pki/crl.pem /etc/openvpn/crl.pem
```

и перезапустите сервер

```bash
systemctl restart openvpn@server.service
```
